\chapter{Modelos baseados em centroide}
\label{chapter:3}

  Algoritmos baseados em centroides são muito eficientes em clusterização de
grandes bases de dados e com alta dimensionalidade quando comparados a outros modelos
\cite{SIAM2007}, embora não sejam muito adequados para encontrar clusters com
formatos arbitrários. Esse tipo de algoritmo representa cada cluster através das
coordenadas de seu centro e se guia por uma função objetivo que define o quão boa
é uma solução calculada e, a cada iteração, procuram agrupar membros aos clusters
de forma que a função seja minimizada.

\section{Algoritmo k-means}

  Descrito pela primeira vez por Macqueen (1967), o $k$-means é um dos algoritmos
de clusterização bastante utilizado, rápido e de fácil implementação. Sua implementação
pede que seja fornecido um parâmetro $k$ que determina o número de clusters desejado, e uma função de erro
é associada à sua execução. Desta forma, dado um $k$ inicial, são operadas várias
iterações que alocam repetidamente os dados ao conjunto mais próximo, até que não
haja alterações significativas na função de erro ou nos membros de cada cluster.
A descrição clássica do algoritmo é vista a seguir.

  Seja $D$ um conjunto de dados qualquer, e seja $C_{1}$, $C_{2}$, $...$, $C_{k}$
os $k$ clusters disjuntos de $D$, então a função de erro é definida por:

  \[ E = \sum_{i=1}^K \sum_{k=1}^N d(X,\mu(C_{i}))\]

  Onde o resultado é a soma das distâncias entre cada elemento e o centro de
seu cluster.

  \begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/k-means-algorithm.eps}
    \caption{k-means clássico. Fonte: \cite{SIAM2007}}
    \label{fig:polis-2}
  \end{figure}

  O algoritmo é dividido em duas fases, inicialização e iteração. Na fase de
inicialização o algoritmo atribui randomicamente os elementos em $k$ clusters.
Na sua segunda fase, ele calcula a distância entre cada ponto até o centro
de cada cluster e aloca-o para o conjunto mais próximo, recalculando o centro
de cada um destes em função dos seus elementos ao final de cada iteração. Assim,
esses passos se repetem até que não haja alterações significativas nos membros
de cada grupo.
% TODO arrumar complexidade
  Em termos de complexidade, o algoritmo é linearmente proporcional ao tamanho
do conjunto de dados, já que o cálculo é representado por \textcolor{red}{x!@41}  é em função
dos dados para um $k$ e $d$ constantes. E também, sendo um problema de otimização NP-difícil,
seria inviável testar todas as soluções possíveis para então optar pela melhor,
o que faz o k-means geralmente convergir para uma solução ótima local e não global,
dada a sua fase de inicialização para escolher os $k$ centros, o que afeta diretamente
na sua performance caso a solução inicial seja muito distante da solução final.
  
\section{Variações do algoritmo k-means}

  (Faber 1994) apresenta várias variações que buscam melhorar a performance do algoritmo k-means padrão.
Estas variações sugerem outras possibilidades de inicialização e comparação das distâncias
entre os objetos e os clusters para gerar resultados mais rapidamente e/ou mais
precisamente. Abaixo, serão apresentadas algumas destas variações, como forma
de expandir o conhecimento do leitor acerca dos algoritmos baseados em centroide:
  

\subsection{Algoritmo compare-means}
\subsection{Algoritmo sort-means}
\subsection{Algoritmo k-harmonic means}
\subsection{Algoritmo mean shift}
\subsection{Algoritmo k-modes}


